\documentclass[a4paper,french, twoside,DIV=15]{scrartcl}

% standard latex options :
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{url}
\usepackage{amssymb}
%
\author{Judicaël Courant}
\providecommand{\caml}{OCaml}
\providecommand{\menu}[2]{le menu {\sffamily #1 $\rightarrow$ #2}}

\usepackage{jcmacros}

\usepackage{scrlayer-scrpage}
\lehead{Option informatique MPSI}
\rehead{La Martinière Monplaisir 2016-2017}
\rohead{TP 1}
\pagestyle{scrheadings}
\title{TP 1}
\date{Le 5 février 2018}

\newcounter{compteurques}
\newcommand{\question}{\stepcounter{compteurques}\paragraph*{Q\thecompteurques}}

\begin{document}
\maketitle{}
\section{Prise en main des outils}
\subsection{Clavier}

Combien de temps allez-vous passer dans votre vie à taper sur un
clavier? Suivant votre métier et vos occupations, on peut sans doute
dire que votre travail et vos loisirs vont vous demander disons une
heure par jour, 365 jours par an, pendant une soixantaine d'années à
taper sur un clavier si vous savez taper correctement.

\question Supposons que ne sachiez pas taper correctement sur un
clavier et que vous alliez mettiez environ $50\%$ de temps en plus qu'une
personne sachant taper correctement (c'est optimiste). Supposons également que
vous n'appreniez jamais à utiliser correctement un clavier. Combien de
temps allez vous perdre à taper sur un clavier au cours de votre vie,
en équivalent année de travail à temps plein ? (une année de travail à
temps plein est constituée de 47 semaines de travail de 35 heures
chacune)

\medskip

\question{} Si vous ne savez pas utiliser correctement un clavier,
apprenez la dactylographie. Vous pouvez déjà avoir fait de gros
progrès en moins d'une semaine avec un minimum d'efforts. Pour cela il
y a deux points essentiels:
\begin{enumerate}
\item Savoir quelle position adopter pour les doigts.
\item Faire quelques minutes d'exercices chaque jour les premiers temps.
\end{enumerate}
L'excellent logiciel libre multiplateforme klavaro peut vous permettre d'apprendre la
dactylographie et de vous entraîner. Installez-le sur votre ordinateur
personnel si ce n'est déjà fait.

\subsection{Emacs}

GNU Emacs est un éditeur de texte extensible. Tellement extensible
qu'il permet par exemple de lancer un interpréteur \caml, de lui
envoyer des commandes et d'en récupérer les résultats.\footnote{Ce
  n'est là qu'un petit aperçu des possibilités de cet éditeur, qui
  permet aussi de lire son courriel, de surfer sur le web et plus
  encore...}
C'est lui que nous allons utiliser pour travailler avec \caml.

\question Lancez emacs. (Cela peut se faire en tapant \verb+emacs &+ dans
un terminal, ou à partir du sous-menu programmation ou développement
du menu des applications, ou par le raccourci clavier \texttt{Alt+F2} suivi de
\texttt{emacs}).

Quelques points essentiels à connaître avec Emacs:
\begin{itemize}
\item Le mode Tuareg d'Emacs (que nous allons utiliser pour utiliser
  OCaml avec Emacs) comporte quelques bugs. Il arrive notamment
  parfois qu'Emacs ne réponde plus. Dans ce cas, vous pouvez arrêter
  la commande en cours en tapant \texttt{C-g} 
  (i.e. appuyer sur la touche \texttt{Ctrl} et, sans relâcher cette touche contrôle, appuyer
  sur \texttt{g}). C'est utile également si vous avez lancé par erreur
  une commande et que celle-ci ne s'est pas encore complètement exécutée.
\item Sauvegarder le fichier en cours d'édition au moins une fois
  toutes les cinq minutes est indispensable pour ne pas perdre votre
  travail en cas de catastrophe (coupure électrique, «plantage» de
  votre ordi). Vous ne le ferez pas si vous avez besoin d'utiliser la
  souris. C'est pourquoi il est indispensable d'utiliser et de retenir
  le raccourci clavier \texttt{C-x C-s} (i.e. \texttt{C-x}, relâcher, \texttt{C-s}), qui permet
  de sauver le fichier en cours d'édition.
\end{itemize}

\question (À faire pour la prochaine séance, \textbf{pas maintenant}) De manière générale, il est préférable de prendre quelques instants
pour se familiariser avec le fonctionnement d'Emacs. Pour cela, allez 
faire un tour dans \menu{Help}{Emacs Tutorial} d'ici la prochaine
séance de TP.

\subsection{Tuareg~: l'interface Emacs/\caml{}}

\question
Créez un fichier \texttt{tp01.ml}
(sous Emacs, trouver ou créer un fichier se fait de la même
façon. On utilise \texttt{C-x C-f} pour cela). Emacs repère que le nom de votre
fichier se termine par \texttt{.ml} et ouvre un nouveau tampon
d'édition dans le mode d'édition des programmes \caml{}, appelé
«Tuareg» (comme l'indique, en bas de votre fenêtre, la ligne de
mode). Vous pouvez obtenir la documentation complète du mode tuareg
avec \texttt{C-h m} mais l'essentiel de ce qui peut vous intéresser est dans
\menu{Tuareg}{Interactive Mode}.

\question{} Vérifiez que ce que vous tapez s'affiche à l'écran dans le
tampon d'édition de votre fichier \texttt{tp01.ml}. Si vous pensez
maîtriser la frappe au clavier, fermez les yeux et, sans les rouvrir,
tapez la phrase «Portez ce vieux whisky au juge blond qui
fume». Ouvrez alors les yeux pour vérifier si vous avez réussi à
écrire la phrase en intégralité sans vous tromper. Si vous vous êtes
trompé ou n'avez pas osé relever le défi, prenez soin de noter
d'apprendre la dactylographie dans votre cahier de texte et
\textbf{commencez dès que possible} (cinq minutes par jour à partir
d'aujourd'hui valent mieux qu'une journée complète dans trois
semaines).


\question
Tapez \texttt{C-c C-s} (ou dans \menu{Tuareg}{Interactive Mode}, cliquer sur
«Run Caml Toplevel»).
%
Emacs vous demande quel «toplevel» Caml lancer. Vérifier qu'il s'agit
bien de l'interprète \caml{}, appelé \texttt{ocaml}. Si ce n'est pas
le cas, corriger. Taper ensuite Entrée pour valider.
%
Emacs sépare alors sa fenêtre en deux. Celle du dessous est dans le
mode «Tuareg-Interactive» et vous montrera le résultat de vos commandes.


\question
Vous pouvez interagir directement avec l'interprète \caml{} en vous
positionnant dans le tampon du bas et en tapant des commandes.
Essayez par exemple de taper
\begin{verbatim}
2+3;;
\end{verbatim}

\question{} Que se passe t-il si vous oubliez les deux points-virgules~?

\medskip
\textbf{Attention}~: ce que vous tapez dans ce tampon ne sera pas sauvegardé.

Il est donc préférable de travailler dans le tampon correspondant à
votre fichier. Revenez-y, tapez «6*7;;» puis \texttt{C-x C-e} (ou dans
\menu{Tuareg}{Interactive Mode}, cliquez sur {\sffamily Evaluate Phrase}).
Ce que vous avez tapé est transmis à \caml{} qui l'exécute et vous
affiche le résultat.

\question{} (À tenter \textbf{sans} relire ce qui précède) Quels sont
les raccourcis claviers permettant de sauver votre programme?
D'arrêter une commande en cours d'exécution dans Emacs? D'envoyer une
phrase \caml{} à l'interprète \caml{}? 

\section{Quelques fonctions}

\question{}  Écrire une fonction \verb+ht_de_ttc+ prenant en argument un prix
  TTC et rendant en résultat un prix HT (pour simplifier on
  considérera que la TVA applicable sur un article est de 19,6\% du
  prix hors-taxe).

\question{} Écrire une fonction \texttt{puiss : float -> int -> float} telle que
\texttt{puiss $x$ $y$} calcule $x^{y}$ (on s'interdit d'utiliser
l'opérateur \texttt{**}).

\question{}Montrez que votre fonction termine.

\question{}Donner la complexité du calcul de \texttt{puiss $x$ $n$},
en nombre de multiplications effectuées, en fonction de $n$.

\question{}Si votre implantation de \texttt{puiss} demande plus de
$10$ multiplications pour calculer $3.2^{42}$ alors il y a
certainement une meilleure façon de faire. Récrivez votre fonction
pour cela! Indication: remarquez que lorsque $n$ est pair, $x^{n} =
\p{x^{n/2}}^2$ (ou, si l'on préfère $\p{x^2}^{n/2}$).

\question{} Quelle est la complexité, en nombre de multiplications
effectuées, du calcul de \texttt{puiss $x$ $n$}?

\question{}Quelle est la complexité en espace de pile de l'exécution de
\texttt{puiss $x$ $n$}?

\question{}Écrire une fonction \texttt{pgcd : int -> int -> int} qui
  calcule le pgcd de ses deux arguments. Prenez soin de justifier
  (dans les commentaires) la terminaison de votre programme. Attention
  à ce qui peut se passer pour des arguments négatifs.

\question{} Implanter la fonction factorielle. Que vaut $21!$~?

\question{} Écrire une fonction \texttt{deriv} qui prend en argument
une fonction $f$ de type \texttt{float -> float} supposée dérivable et
retourne la fonction $f'$. Pour calculer $f'$ numériquement, on
utilisera le fait que pour tout $x$, $f'(x)
\approx\frac{f(x+\epsilon)-f(x)}{\epsilon}$, où $\epsilon$ est
suffisamment petit (en pratique, vous prendrez $\epsilon = 10^{-6}$).

\question Quel est le type inféré par Caml pour la fonction
\texttt{deriv}?

\section{La suite de Fibonacci}

Le but de cette partie est d'implanter une fonction \texttt{fib : int
  -> int} telle que, pour $n\in\N$, \texttt{fib $n$} calcule le
terme $F_n$ de la suite de Fibonacci définie par
\begin{align*}
  F_0 = 0 & & F_1 = 1 & & \forall n\in\N\quad F_{n+2} = F_{n+1} + F_n
\end{align*}

\question{} Implanter une fonction \texttt{fib1 : int -> int}
calculant cette suite de façon naïve.

\question{}Calculer la complexité temporelle du calcul de \texttt{fib1 $n$} en
fonction de $n$.

\question{}Calculer la complexité spatiale de ce même calcul.

\medskip Une autre façon de calculer la suite de Fibonacci est de
s'intéresser à la suite $\p{U_n}$ à valeurs dans $N^2$ définie par
\begin{equation*}
  \forall n\in \N \quad U_n =
  \begin{pmatrix}
    F_n\\ F_{n+1}
  \end{pmatrix}
\end{equation*}

\question Montrez qu'on a pour tout $n\in\N$ la relation
$U_{n+1} = A U_n$
où $A\in \cM_2\p{\N}$ est une matrice ne dépendant pas de $n$ que vous
préciserez.

\question Écrire une fonction \texttt{fibaux : int -> int *
  int} telle que \texttt{fibaux $n$} calcule $U_n$ en temps
$O(n)$. Vous justifierez la complexité de votre fonction.

\question En déduire une fonction \texttt{fib2 $n$} calculant $F_n$ en
temps linéaire en $n$.

\question Quelle est la complexité spatiale de votre fonction
\texttt{fib2 $n$} en fonction de $n$? Si elle n'est pas déjà constante,
modifiez-là (ou modifiez une des fonctions qu'elle appelle) de façon à
ce qu'elle s'exécute en espace constant.

\question En vous inspirant de ce que vous avez fait pour
\texttt{puiss} plus haut, écrire une fonction \texttt{puiss2 :
  int * int * int * int -> int -> int * int * int * int} prenant en
argument une matrice $
\begin{pmatrix}
  a_{11}&a_{12}\\
  a_{21}&a_{22}
\end{pmatrix}$
représentée par le quadruple de ses quatre coefficients $(a_{11},
a_{12}, a_{21}, a_{22})$ et un entier $n$ et retournant le quadruplet $(b_{11}, b_{12},
b_{21}, b_{22})$ représentant la matrice $
\begin{pmatrix}
  b_{11}&b_{12}\\
  b_{21}&b_{22}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
  a_{11}&a_{12}\\
  a_{21}&a_{22}
\end{pmatrix}^n$. Conseil: Vous avez intérêt à introduire
préalablement deux fonctions permettant de calculer respectivement la somme et le
produit de deux matrices carrées de taille $2$.

\question En déduire une fonction \texttt{fib3 : int -> int} telle que
\texttt{fib3 $n$} calcule $F_n$ en une complexité temporelle
sous-linéaire que vous préciserez.
% \item Écrire une fonction
%   \texttt{limite : (float -> float) -> float -> float -> float}
%   telle que \texttt{limite $f$ $a$ $\epsilon$} tente de calculer la limite de la
%   suite $u$ définie par $u_0 = a$ et $\forall n\in\N\ u_{n+1} =
%   f(u_n)$ en retournant la valeur de $u_{n+1}$ où $n$ est le plus
%   petit entier tel que $\abs{u_{n+1} - u_{n}}<\epsilon$.
% \item Implanter une fonction
%   \texttt{dichotomie : (float -> float) -> float -> float -> float -> float}
%   telle que si $f$ est une fonction continue prenant des signes
%   opposés en $a$ et en $b$ et $\epsilon$ est un réel
%   strictement positif, alors \texttt{dichotomie $f$ $a$ $b$
%     $\epsilon$} retourne une
%   approximation d'un zéro de $f$ avec une erreur absolue au plus
%   $\epsilon$.
% \item Récrivez votre fonction de façon que le calcul de $3.2^{42}$ ne
%   demande pas plus de dix multiplications.
% \item Implanter une fonction \texttt{pgcd : int -> int -> int} qui
%   calcule le pgcd de ses deux arguments. Prenez soin de justifier
%   (dans les commentaires) la terminaison de votre programme. Attention
%   à ce qui peut se passer pour des arguments négatifs.
% % \item Implanter une fonction \verb+bezout : int -> int -> int*int+ qui
% %   calcule un couple de Bézout donnant le pgcd de ses deux arguments~:
% %   \texttt{bezout $a$ $b$} doit rendre un couple \texttt{($u$, $v$)}
% %   tel que $au + bv$ soit le pgcd de $a$ et $b$ (idem pour la
% %   justification de la terminaison).
% \item 
% \end{enumerate}

% \section{Calcul de dates}

% Le calendrier est probablement l'objet de la vie courant le plus
% complexe sur le plan mathématique.

% On veut effectuer des calculs sur des dates. Pour cela, on utilisera
% plusieurs calendriers:
% \begin{itemize}
% \item Le calendrier grégorien (celui que nous utilisons tous les
%   jours). Une date sera représenté par un triplet $(a, m, j)$ où $a$
%   est le numéro de l'année, $m$ le numéro du mois (de $1$ pour janvier
%   à $12$ pour décembre) et $j$ le numéro du jour dans l'année.
% \item Le nombre de jours écoulés depuis une date fixée: on numérote
%   les jours consécutifs par des entiers relatifs consécutifs, le
%   numéro d'une date origine arbitraire étant fixé à $0$. On parlera de
%   la \emph{date fixe $n$} (où $n\in\Z$) pour parler du jour numéroté $n$.
%   On prendra
%   comme date origine (date fixe $0$) la veille du premier
%   janvier de l'an $1$ du calendrier grégorien. Autrement dit, la date
%   fixe $1$ représente le même jour que le premier janvier de l'an $1$
%   du calendrier grégorien, la date fixe $366$, le premier janvier de
%   l'an $2$, etc.
% \item La numérotation iso des semaines. Une date est représentée par
%   un triplet $(a, s, j)$ où $a$ est lu numéro de l'année, $s$ le
%   numéro de la semaine dans l'année (de $1$ à $52$ ou $53$ selon les
%   années) et $j$ le numéro du jour (de $1$ pour lundi à $7$ pour
%   dimanche). Une semaine commence un lundi et fini un dimanche. Si une
%   semaine est à cheval sur deux années du calendrier 
%   grégorien, elle est considérée comme faisant partie de l'année où
%   elle a le plus de jour. Par exemple la semaine $1$ de
%   2016 est celle du 4 janvier 2016 au 10 janvier 2016, la semaine
%   précédente était la semaine $53$ de 2015. Ainsi le jour 5 de la
%   semaine 53 de 2015 était le vendredi premier janvier 2016.
% \end{itemize}

% Dans ce qui suit, il est essentiel de \emph{démontrer} que vos
% fonctions sont correctes. Il est certainement utile d'introduire des
% fonctions auxiliaires bien choisies.

% \begin{enumerate}
% \item Écrire une fonction
%   \texttt{fixe\_de\_gregorien : int -> int -> int -> int}
%   telle que \texttt{fixe\_de\_gregorien $a$ $m$ $j$} où $(a, m, j)$ est
%   une date grégorienne, retourne le nombre de jours écoulés depuis la
%   date origine.
% \item Écrire une fonction
%   \texttt{gregorien\_de\_fixe : int -> int * int * int}
%   telle que l'appel \texttt{gregorien\_de\_fixe $n$} retourne la date
%   grégorienne correspondant au jour $n$ de la date fixe.
% \item Écrire de même une fonction
%   \texttt{fixe\_de\_iso\_semaine : int -> int -> int -> int}
% \item Écrire de même une fonction
%   \texttt{iso\_semaine\_de\_fixe : int -> int * int * int}
% \item Écrire enfin des fonctions
%   \texttt{gregorien\_de\_iso\_semaine : int -> int -> int -> int * int * int}
%   et
%   \texttt{iso\_semaine\_de\_gregorien : int -> int -> int -> int * int * int}
% \end{enumerate}

\section{Manipulation des listes}

\begin{enumerate}
\item Écrire une fonction \texttt{moyenne : float list -> float}
  calculant la moyenne des éléments de son argument.
\item Écrire une fonction \texttt{ect : float list -> float} en
  calculant l'écart-type.
\item Écrire une fonction \texttt{nieme : 'a list -> int -> 'a}
  telle que \texttt{nieme $l$ $n$} retourne l'élément numéro $n$ de la
  liste $l$. On numérotera les éléments de $l$ en commençant à $0$,
  comme tout informaticien sensé devrait le faire.\footnote{Lire
    \textit{Why numbering should start at zero} d'E.W. Dijkstra (EWD
    831) pour savoir pourquoi.}
  Cette fonction existe déjà en \caml{}, elle s'appelle \texttt{List.nth} (mais
  l'utiliser est en général une mauvaise idée).
\end{enumerate}

% \section{Types sommes}

% Écrire un type \texttt{carte} permettant de représenter un jeu de
% 32 cartes. On écrira au préalable un type \texttt{couleur} permettant
% de représenter les quatre couleurs.

% Écrire  une fonction \texttt{valeur  : couleur  -> carte  -> int}  qui à
% chaque carte  associe sa valeur  à la belote. \texttt{valeur  $a$ $c$}
% rend le nombre de points que  vaut la carte $c$ lorsque la couleur $c$
% est choisie comme atout.

% La  valeur  d'une carte  est  déterminée de  la  façon  suivante à  la
% belote~: À l'atout le valet vaut 20 points, le 9, 14, l'as 11, le dix,
% 10, le roi 4, la dame 3 et les autres cartes 0~; à toute autre couleur
% que l'atout, l'as vaut 11 points, le  dix, 10, le roi 4, la dame 3, le
% valet 2 et toutes les autres cartes 0.

% \section{Si vous avez fini le reste}
% \begin{enumerate}
% \item 
% Écrivez une fonction \texttt{longueur} calculant la longueur
%   d'une liste. Puis construisez une liste très longue (100000
%   éléments). Que donne votre fonction sur cette liste~? Que donne
%   \texttt{length}? On pourra lire avec profit le code source de \caml{}
%   pour comprendre comment \texttt{length} fonctionne (voir
%   \url{https://github.com/FBoisson/Camllight}, répertoire
%   \texttt{src/lib}, fichier \texttt{list.ml}).
% \item Lisez le code de \texttt{@} (même fichier)
%   %(\url{http://caml.inria.fr/svn/ocaml/trunk/stdlib/pervasives.ml})
%   et
%   comprenez-le. Puis
%   essayez d'écrire une fonction reverse renversant une liste,
%   c'est-à-dire telle que \texttt{reverse [ $x_{0}$, $\ldots{}$,
%     $x_{n-1}$]} retourne \texttt{[ $x_{n-1}$, $\ldots{}$,
%     $x_{0}$]}. Comparez le code de votre fonction à celui de
%   \texttt{rev}.
% \end{enumerate}

\end{document}
